% remove handout to get the "animations"
\documentclass[aspectratio=169,xcolor=dvipsnames]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%font
%\usepackage[italian]{babel}
%\uselanguage{Italian}
%\languagepath{Italian}
\usepackage{frcursive}
\usepackage[T1]{fontenc}
\newcommand{\setfont}[2]{{\fontfamily{#1}\selectfont #2}}
\newcommand{\red}[1]{\textcolor{BrickRed}{\emph{#1}}}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{prop}{Proposizione}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definizione}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{esempio}{Esempio}
\newtheorem{question}{\textcolor{BrickRed}{Domanda}}

% beamer
\usefonttheme[onlymath]{serif}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}
\usecolortheme{beaver}
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenuti}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

% packages
\usepackage{amsfonts}
\renewcommand{\qedsymbol}{}
\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    language=Python,
    backgroundcolor=\color{black!5},
    commentstyle=\color{gray},
    keywordstyle=\color{BrickRed},
    numberstyle=\color{BrickRed},
    stringstyle=\color{purple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
}
\lstset{style=mystyle}

%\algnewcommand\algorithmicforeach{\textbf{for each}}
%\algdef{S}[FOR]{ForEach}[1]{\algorithmicforeach\ #1\ \algorithmicdo}

%tikz
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{overlay-beamer-styles}

\author{Giordano Colli \and Tiuna Angelini \and Prof. Luca Forlizzi Ph.D.}
\title{Lezione 1}
\subtitle{Grafi, DFS}
\institute{Universita' degli studi dell'Aquila}
\date{Novembre 2022}
\logo{\includegraphics[height=2cm]{pic/univaq-logo.png}}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Informazioni}
\begin{frame}{Informazioni}
\begin{itemize}
\item I sorgenti li trovate sul repository di Giordano:  \textbf{\textcolor{BrickRed}
{\href {https://gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq/-/tree/main/Tiuna/Teoria/lezione-1}
{gitlab.com/hurdersh/cpu-competitive-programming-univaq}}}
\item Nella repo troverete cartelle con il nome dei problemi contenenti due implementazioni, 
    una in C e l'altra in C++, e queste slides.
\item Se volete contattarmi in privato per chiarimenti, dubbi e problemi da sottopormi: \textbf{\textcolor{BrickRed}
{\href{mailto://tiunapierangelo.angelini@student.univaq.it}{tiunapierangelo.angelini@student.univaq.it}}}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Definizioni}
\begin{frame}{Grafi}
    \begin{columns}[T]
        \begin{column}{.55\textwidth}
            \begin{defn}
                \onslide<1->
                {Un \red{digrafo} (o grafo orientato) $G$ è una coppia $G = (V,E)$, dove:
                \begin{itemize}
                    \item $V$ è l'insieme finito dei \red{nodi} 
                    \item $E \subseteq V \times V$ è l'insieme degli \red{archi} 
                \end{itemize}}
                \onslide<3->
                {Definiamo inoltre $|V|=n$ e $|E| = m$ come di consueto.}
            \end{defn}
        \onslide<4->{
            \begin{defn}
                Sia $U \subseteq V$. $U$ si dice \red{componente fortemente connessa} se, per ogni 
                $u,v \in U$ esistono un cammino diretto da $u$ a $v$ e uno da $v$ a $u$. \pause
            \end{defn}}
        \end{column}%
        \hfill%
        \begin{column}{.45\textwidth}
            \onslide<2->{
            \begin{esempio}
                $V = \{ 1, 2, 3, 4 \}$,\\ $E = \{(1,2),(2,1),(1,3),(2,3),(4,3)\}$
                \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[
                        vert/.style={circle, draw=black, fill=BrickRed!5, minimum size=5mm},
                        arc/.style = {-stealth}
                    ]

                    \node[vert] at (0,1.5)  (node1) {$1$};
                    \node[vert] at (-1.5,0) (node2) {$2$};
                    \node[vert] at (1.5,0)  (node3) {$3$};
                    \node[vert] at (0,-1.5) (node4) {$4$};
                    \draw[arc] (node1) to[bend left] (node2);
                    \draw[arc] (node2) to[bend left] (node1);
                    \draw[arc] (node2) -- (node3);
                    \draw[arc] (node1) -- (node3);
                    \draw[arc] (node2) -- (node4);
                    \draw[arc] (node4) -- (node3);
                \end{tikzpicture}
                \end{center}
            \end{esempio}}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Grafi}
    \begin{columns}[T] % align columns
        \begin{column}{.55\textwidth}
            \begin{defn}
                \onslide<1->{
                    Un \red{grafo simmetrico} (non orientato) $G$ 
                    è una coppia $G = (V,E)$, dove:
                \begin{itemize}
                    \item $V$ è l'insieme finito dei \red{vertici}
                    \item $E \subseteq \{ \{ u, v\} \mid u,v \in V\}$ 
                        è l'insieme degli \red{spigoli}
                \end{itemize}}
            \end{defn}
            \onslide<3->{
            Vale la pena notare che un grafo simmetrico non è altro
            che un caso particolare di digrafo, 
            in cui esiste $(u,v) \iff$ esiste $(v,u)$.}
            \onslide<4->{
            \begin{defn}
                Sia $U \subseteq V$. $U$ si dice \red{componente connessa} se, 
                per ogni $u,v \in U$ esiste un cammino da $u$ a $v$.
            \end{defn}}
        \end{column}%
        \hfill%
        \begin{column}{.45\textwidth}
            \onslide<2->{
            \begin{esempio}
                $V = \{ 1, 2, 3, 4 \}$,\\ $E = \{\{1,2\}, \{1,3\},\{2,3\},\{4,3\}\}$
                \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[vert/.style={circle, draw=black, fill=BrickRed!5, minimum size=5mm}]
                    \node[vert] at (0,1.5)  (node1) {$1$};
                    \node[vert] at (-1.5,0) (node2) {$2$};
                    \node[vert] at (1.5,0)  (node3) {$3$};
                    \node[vert] at (0,-1.5) (node4) {$4$};
                    \draw (node1) -- (node2);
                    \draw (node1) -- (node3);
                    \draw (node2) -- (node3);
                    \draw (node4) -- (node3);
                \end{tikzpicture}
                \end{center}
            \end{esempio}}
        \end{column}%
    \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Connessione}
    \begin{columns}%[T] % align columns
        \begin{column}{.55\textwidth}
            \onslide<1->{
            \begin{defn}
                Sia $U\subseteq V$ una componente (\emph{fortemente}) connessa. 
                $U$ è massimale se $U \cup \{v\}$ 
                non è più (\emph{fortemente}) connesso per ogni $v \in U^c$. \\
                Un grafo si dice connesso se $V$ è una componente connessa massimale.
            \end{defn}}
            \onslide<3->{
            \begin{prop}
                Per qualsiasi digrafo vale $m \le n(n-1)$ ($n(n-1)/2$ per grafi simmetrici). 
                Perchè un grafo sia connesso deve valere $m \ge n-1$. \pause
            \end{prop}}
        \end{column}
        \begin{column}{.45\textwidth}
            \onslide<2->{
                \begin{tikzpicture}[
                        vert/.style={circle, draw=black, fill=BrickRed!5, minimum size=5mm}
                    ]
                    \node[vert] at (3,3)    (node1) {};
                    \node[vert] at (1.5,1)  (node2) {};
                    \node[vert] at (1,3)    (node3) {};

                    \node[vert] at (-3,2)   (node4) {};
                    \node[vert] at (-2,0.5) (node5) {};
                    \node[vert] at (-1.5,3) (node6) {};
                    \node[vert] at (0,2)    (node7) {};

                    \node[vert] at (-1.5,-1)  (node8) {};
                    \node[vert] at (0.5,0) (node9) {};

                    \draw (node1) -- (node2);
                    \draw (node1) -- (node3);
                    \draw (node2) -- (node3);
                    \draw (node4) -- (node5);
                    \draw (node4) -- (node6);
                    \draw (node7) -- (node4);
                    \draw (node4) -- (node5);
                    \draw (node8) -- (node9);
                \end{tikzpicture}
                }
            \onslide<4->{\[n = 9, m = 7\]}
        \end{column}%
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Notazione}
    Un ultima slide per introdurre notazione che useremo. \pause
    \begin{defn}
        Siano $G = (V,E)$ un grafo simmetrico e $u \in V$ un suo nodo:\pause
        \begin{itemize}
            \item $N(v) = \{ u \in V \mid \{v,u\} \in E \}$ è l'insieme dei vicini di $v$. \pause
            \item $\delta(v) = |N(v)|$ è il grado di $v$. \pause
        \end{itemize}
    \end{defn}
    \begin{defn}
        Siano $G = (V,E)$ un grafo orientato e $v \in V$ un suo nodo: \pause
        \begin{itemize}[<+->]
            \item $N_{in}(v) = \{ u \in V \mid (u,v) \in E \}$ è l'insieme dei vicini che \emph{precedono} $v$.
            \item $N_{out}(v) = \{ u \in V \mid (v,u) \in E \}$ è l'insieme dei vicini che \emph{seguono} $v$.
            \item $\delta_{in}(v) = |N_{in} (v)| $ è il grado entrante di $v$
            \item $\delta_{out}(v) = |N_{out (v)}|$, è il grado uscente di $v$.
        \end{itemize}
    \end{defn}
\end{frame}
\section{Rappresentazioni fisiche}
\begin{frame}[fragile]{Liste di Adiacenza}
\begin{columns}[T] % align columns
    \begin{column}{.65\textwidth}
        Una \red{lista di adiacenza} di un nodo è una lista che contiene tutti i vicini di un nodo. \pause
        Possiamo rappresentare un grafo con un dizionario che contiene coppie nodo-lista di adiacenza. \pause
        \begin{lstlisting}
    std::map<node, std::list<node>> adj_map;
        \end{lstlisting}\pause
        Spesso i nodi sono rappresentati da degli interi, e si può semplicemente usare un array \texttt{a}, \pause
        in cui alla locazione \texttt{a[i]} troviamo la lista di adiacenza del nodo $i$.\pause
        \begin{lstlisting}
    std::list<node> adj_list[n];
        \end{lstlisting}\pause
        Un grafo rapppresenato con liste di adiacenza 
            è sempre diretto, nel caso in cui si voglia
        implementare un grafo simmetrico basta aggiungere due 
        archi durante l'operazione \texttt{add\_edge(u,v)} .\pause
    \end{column}%
%\hfill%
\begin{column}{.35\textwidth}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
            vert/.style={circle, draw=black, fill=BrickRed!5, minimum size=5mm},
            arc/.style = {-stealth}
        ]

        \node[vert] at (1,1.5)  (node1) {$1$};
        \node[vert] at (-1,1.5) (node2) {$2$};
        \node[vert] at (-1.5,0) (node3) {$3$};
        \node[vert] at (1.5,0)  (node4) {$4$};
        \node[vert] at (0,-1.5) (node5) {$5$};
        \draw[arc] (node1) -- (node3);
        \draw[arc] (node2) -- (node5);
        \draw[arc] (node3) -- (node4);
        \draw[arc] (node1) -- (node4);
        \draw[arc] (node3) -- (node5);
        \draw[arc] (node5) -- (node4);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}\pause
    \texttt{1 : [3, 4],\\
    2 : [5],\\
    3 : [4, 5],\\
    4 : [],\\
    5 : [4].}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Matrice di Adiacenza}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.65\textwidth}
    \begin{itemize}
        \item<1-> Una matrice di adiacenza è una matrice $A \in R^{n\times n}$, dove 
    $a_{ij} = \left\{\begin{array}{ll}
        1 & \text {se } \exists (i,j) \in E\\
        0 & \text {altrimenti}
    \end{array}\right .$\\ 
    \item<3-> Si implementa semplicemente come 
    \begin{lstlisting}
    int mat[n][n];
    \end{lstlisting}
    \item<4-> Nel caso di grafi non orientati la matrice di adiacenza è sempre simmetrica, da cui il loro nome.
    \item<5-> Una proprietà delle matrici di adiacenza è che $A^2 = AA$ è tale che 
        $a_{ij}^2 = 1$ se tra $i$ e $j$ c'è un arco e $a_{ij}^2 = 2$ se c'è un cammino di $2$ archi. 
    \item<6-> In generale per $A^k$ vale: $0 \le a_{ij}^k = c \le k$ se tra $i$ c'è $j$ un cammino lungo $c$!. 
    \end{itemize}
\end{column}%
%\hfill%
\begin{column}{.35\textwidth}
    \begin{center}    
    \onslide<2->{
    \[ A= 
        \begin{bmatrix}
            0 & 1 & 1 & 1\\
            1 & 0 & 0 & 0\\
            1 & 0 & 0 & 1\\
            1 & 0 & 1 & 0\\
        \end{bmatrix}
    \] 
        \begin{tikzpicture}[vert/.style={circle, draw=black, fill=BrickRed!5, minimum size=5mm}]
            \node[vert] at (0,1.5)  (node1) {$1$};
            \node[vert] at (-1.5,0) (node2) {$2$};
            \node[vert] at (1.5,0)  (node3) {$3$};
            \node[vert] at (0,-1.5) (node4) {$4$};
            \draw (node1) -- (node2);
            \draw (node1) -- (node3);
            \draw (node1) -- (node4);
            \draw (node4) -- (node3);
        \end{tikzpicture}
    }
    \end{center} 
    \hfill
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Comparazione tra rappresentazioni}
    Una breve comparazione tra le complessità delle primitive fornite da entrambe
    le rappresentazioni.
    \begin{table}[]
        \begin{tabular}{ r| c |l }
             Operazione & Matrice & Liste\\
             \hline
             \tt{add\_edge(u,v)}   & $O(1)$   & $O(1)$ \\
             \tt{remove\_edge(u,v)} & $O(1)$   & $O(m)$ \\
             \tt{neigbours(v)}     & $O(n)$   & $O(\delta(v))$ \\
             \tt{remove(v)}        & $O(n)$   & $O(n+m)$ \\
             \tt{add\_node(v)}      & $O(n)$ & $O(1)$ \\
             \hline
             Spazio Occupato & $O(n^2)$ & $O (n + m)$ 
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{Depth First Search}

\begin{frame}{Primo algoritmo}
    \begin{question}
        Dato un nodo $v$, come troviamo la componente connessa massimale a cui appartiene? \pause
    \end{question}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Vogliamo un sistema per trovare sistematicamente i nodi connessi a $v$ 
        \item È sufficiente applicare una visita con sorgente $v$ 
        \item Usiamo la DFS!
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DFS}
    \begin{lstlisting}
    dfs(v):
      visited[v] = true
      for u in N(v):
        if !visited[u]:
          dfs(u)
    \end{lstlisting}
    \begin{itemize}
        \item L'algoritmo di visita in profondità parte da un nodo \red{sorgente} $v$ e lo segna come \red{visitato}\pause
        \item Effettua una chiamata \red{ricorsiva} con sorgente $u$ per ogni nodo 
            $u \in N_{out}(v)$ (o semplicemente $N(v)$ per grafi simmetrici) che 
            ancora non è stato segnato come visitato.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DFS - Esempio}
    \begin{columns}
        \begin{column}{.40\textwidth}
            \begin{esempio}
                Supponiamo che i nodi vengano considerati in ordine lessicografico
                \onslide<2->{\texttt{dfs($3$)}:}
                \begin{enumerate}
                    \item<3-> visitiamo il nodo $3$
                    \item<4-> consideriamo i suoi vicini
                    \item<5-> visitiamo il primo: $1$
                    \item<6-> consideriamo i suoi vicini
                    \item<7-> visitiamo il primo: $2$
                    \item<8-> il secondo è già visitato
                    \item<9-> visitiamo il terzo: $4$
                \end{enumerate}
                \onslide<10> {Termina la visita, abbiamo visitato tutti i nodi connessi a $3$.}
            \end{esempio}
        \end{column}
        \begin{column}{.40\textwidth}
            \begin{lstlisting}
dfs(v):
  visited[v] = true
  for u in N(v):
    if !visited[u]:
      dfs(u)
            \end{lstlisting}
            \begin{center}
                \begin{tikzpicture}[
                        vert/.style={circle, draw=black,  minimum size=5mm}
                    ]
                    \node[vert, alt=<5->{fill=blue!5}] at (-2,2)   (node4) {1};
                    \node[vert, alt=<7->{fill=blue!5}] at (-1,0.5) (node5) {2};
                    \node[vert, alt=<2>{fill=BrickRed!5}, alt=<3->{fill=blue!5}] at (-0.5,3) (node6) {3};
                    \node[vert, alt=<9->{fill=blue!5}] at (1,2)    (node7) {4};

                    \node[vert] at (-0.5,-1)  (node8) {5};
                    \node[vert] at (1.5,0) (node9) {6};

                    \draw[alt=<6>{thick,BrickRed}, alt=<7->{thick,blue}] (node4) -- (node5);
                    \draw[alt=<4>{thick,BrickRed}, alt=<5->{thick,blue}] (node4) -- (node6);
                    \draw[alt=<6-8>{thick,BrickRed}, alt=<9->{thick,blue}] (node7) -- (node4);
                    \draw (node8) -- (node9);
                \end{tikzpicture}
            \end{center}
        \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{DFS - Correttezza}
    Ma è proprio vero?\pause
    \begin{thm}
        Se eseguiamo una visita in profondità con sorgente il nodo $v$, al suo termine vale:
        \[u \text{ è connesso a } v \iff \texttt{visited[u] = true}\]
    \end{thm}\pause
    \vspace{-0.5cm}
    \begin{proof}[Dimostrazione]
        $(\Leftarrow)$ Se \texttt{visited[u] = true}, significa che l'algoritmo ha effettuato una chiamata 
        ricorsiva con sorgente $u$, due casi: \pause
        \begin{itemize}
            \item $u \in N(v)$, quindi i nodi sono connessi \pause
            \item $u \in N(w)$ per qualche $w$ tale che \texttt{visited[w] = true} \pause
        \end{itemize}
        Il risultato segue per induzione. \\
    \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}{DFS - Correttezza}
    \begin{proof}[Dimostrazione]
        $(\Rightarrow)$ Viceversa se $u$ è connesso a $v$, sia $k$ il numero di archi che li separa: \pause
        \begin{itemize}
            \item $\color{BrickRed}{k=1}$: l'arco $(v,u) \in E$, quindi $u \in N(v)$, 
                e l'algoritmo porrà \\ \texttt{visited[u] = true} al primo livello della ricorsione.\pause
            \item $\color{BrickRed}{k-1 \implies k}$: Supponiamo l'algoritmo segni i nodi separati da $k-1$ archi da $v$: \\ 
                \pause
                se $u$ si trova a $k$ archi da $v$, ci sarà qualche nodo $w$ tale che $(w,u) \in E$, 
                che si trova a distanza $k-1$. Per l'ipotesi induttiva $w$ era già segnato, 
                e quando si entrerà nel ciclo \textcolor{BrickRed}{\texttt{for}} ci sono due possibilità: \pause
                \begin{itemize}[<+->]
                    \item \texttt{visited[u] = true}: avevamo già finito.
                    \item \texttt{visited[u] = false}: in questo caso verrà effettuata la \\
                        chiamata ricorsiva \texttt{dfs(u)}, e il nodo sarà segnato correttamente.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{DFS - Complessità}
    \begin{lstlisting}
    dfs(v):
      visited[v] = true
      for u in N(v):
        if !visited[u]:
          dfs(u)
    \end{lstlisting}\pause
    La complessità temporale $T(n,m)$ dell'algoritmo di visita in profondità è 
    $\color{BrickRed}{O(\mathbf{n + m})}$ \pause
    Infatti verranno fatte $O(n)$ chiamate ricorsive, \pause ed in ogni 
    chiamata \texttt{dfs(v)} il \textcolor{BrickRed}{\texttt{for}} eseguirà 
    $\delta_{out}(v)$ su grafi orientati (o $\delta(v)$ su grafi simmetrici). \pause
    Un'identità famosa ci dice che: \pause
    \[ \sum_{v \in V} \delta_{out} (v) = m = O(m) \quad \quad 
            \color{black!50}{\left[ \quad \sum_{v \in V} \delta(v) = 2m = O(m) \right]} \] \pause
    Quindi abbiamo che $T(n,m) = O(m) + O(n) = O(m + n)$.
\end{frame}

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\section{Componenti connesse}
\begin{frame}{Componenti connesse}
    \begin{question}
        Sappiamo trovare una componente connessa massimale a partire da uno dei suoi nodi,
        come facciamo a trovare \red{tutte} le componenti connesse di $G$ ?
    \end{question} \pause
    \begin{itemize}[<+->]
        \item DFS ripetute!
        \item dobbiamo però modificare leggermente l'algoritmo
        \item vogliamo che ogni DFS individui una componente connessa e la memorizzi in maniera adeguata.
        \item sarebbe bello fare in modo di poter rispondere \emph{"$u$ e $v$ sono connessi?"} in tempo costante
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Componenti connesse}
\begin{columns}
\begin{column}{.40\textwidth}
Troviamo le componenti connesse in un grafo non orientato:
\begin{lstlisting}
connected_components(G):
  comp = [0] * len(G(V))
  c = 1 
  for v in G(V):
    if !visited[v]:
      dfs(v, c)
      c = c + 1
  return comp
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
dfs(v, c):
  visited[v] = true
  comp[v] = c
  for u in N(v):
    if !visited[u]:
      dfs(u, c)
\end{lstlisting}\pause
\end{column}
    \begin{column}{.60\textwidth}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item la visita parte da un nodo qualsiasi
            \item i nodi raggiunti vengono segnati tutti con lo stesso valore c in comp, a indicare che si trovano nella stessa
                componente connessa.
            \item al termine della visita il valore di c incrementa e considero il prossimo nodo
            \item se qualche nodo non era stato visitato si ripeteranno i passi precedenti
        \end{itemize}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Componenti connesse - Esempio}
\begin{columns}
    \begin{column}{.50\textwidth}
        \begin{esempio}
        Consideriamo i nodi in ordine lessicografico
        \begin{lstlisting}
connected_components(G):
  comp = [0] * len(G(V))
  c = 1
  for v in G(V):
    if !visited[v]:
      dfs(v, c)
      c = c + 1
  return comp
        \end{lstlisting}
        \begin{lstlisting}
dfs(v, c):
  visited[v] = true
  comp[v] = c
  for u in N(v):
    if !visited[u]:
      dfs(u, c)
        \end{lstlisting}
        \end{esempio}
    \end{column}
    \begin{column}{.50\textwidth}
       % \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
            ampersand replacement=\&
        ]
            \node at (-3,0){\tt{comp} : };
            \matrix[nodes={draw, minimum size = 0.5cm}, column sep=0pt] (0,0)
            {
                \node[alt=<3->{fill=Cyan!10}] {\only<1-2|handout:0>{$0$}\only<3->{$1$}}; 
                \& \node[alt=<10->{fill=green!10}] {\only<1-9|handout:0>{$0$}\only<10->{$2$}}; 
                \& \node[alt=<12->{fill=green!10}]  {\only<1-11|handout:0>{$0$}\only<12->{$2$}}; 
                \& \node[alt=<5->{fill=Cyan!10}] {\only<1-4|handout:0>{$0$}\only<5->{$1$}}; 
                \& \node[alt=<13->{fill=green!10}] {\only<1-12|handout:0>{$0$}\only<13->{$2$}}; 
                \& \node[alt=<7->{fill=Cyan!10}] {\only<1-6|handout:0>{$0$}\only<7->{$1$}}; 
                \& \node[alt=<18->{fill=Magenta!20}] {\only<1-17|handout:0>{$0$}\only<18->{$3$}}; 
                \& \node[alt=<15->{fill=green!10}] {\only<1-14|handout:0>{$0$}\only<15->{$2$}}; 
                \& \node[alt=<20->{fill=Magenta!20}] {\only<1-19|handout:0>{$0$}\only<20->{$3$}}; \\
            }; 
            \matrix[nodes={minimum size = 0.5cm}, column sep=0.2pt] at (0,-0.5)
            {
                \node {$1$}; \& \node {$2$}; \& \node {$3$}; \& \node {$4$}; 
                \& \node {$5$}; \& \node {$6$}; \& \node {$7$}; \& \node {$8$}; \& \node {$9$}; \\
            }; 
        \end{tikzpicture}\\
           $c = \only<1-7|handout:0>{1}\only<8-15|handout:0>{2}\only<16-20>{3}$\\
        \begin{tikzpicture}[
            vert/.style={circle, draw=black, minimum size=5mm},
        ]

            \node[vert, alt=<2>{fill=BrickRed!10}, alt=<3->{fill=Cyan!10}] at (3,3)    (node1) {$1$};
            \node[vert, alt=<5->{fill=Cyan!10}] at (1.5,1)  (node2) {$4$};
            \node[vert, alt=<7->{fill=Cyan!10}] at (1,3)    (node3) {$6$};

            \node[vert, alt=<12->{fill=green!10}] at (-3,2)   (node4) {$3$};
            \node[vert, alt=<9>{fill=BrickRed!10}, alt=<10->{fill=green!10}] at (-2,0.5) (node5) {$2$};
            \node[vert, alt=<14->{fill=green!10}] at (-1.5,3) (node6) {$5$};
            \node[vert, alt=<15->{fill=green!10}] at (0,2)    (node7) {$8$};

            \node[vert,alt=<17>{fill=BrickRed!10}, alt=<18->{fill=Magenta!20}] at (-1.5,-1)  (node8) {$7$};
            \node[vert,alt=<20->{fill=Magenta!20}] at (0.5,0) (node9)    {$9$};

            \draw[alt=<4>{thick,BrickRed}, alt=<5->{thick,blue}] (node1) -- (node2);
            \draw[alt=<4-6|handout:0>{thick,BrickRed}] (node1) -- (node3);
            \draw[alt=<6>{thick,BrickRed}, alt=<7->{thick,blue}] (node2) -- (node3);

            \draw[alt=<11>{thick,BrickRed}, alt=<12->{thick,ForestGreen}] (node4) -- (node5);
            \draw[alt=<13>{thick,BrickRed}, alt=<14->{thick,ForestGreen}] (node4) -- (node6);
            \draw[alt=<13-14|handout:0>{thick,BrickRed}] (node7) -- (node4);
            \draw[alt=<14>{thick,BrickRed}, alt=<15->{thick,ForestGreen}] (node6) -- (node7);
            
            \draw[alt=<19>{thick,BrickRed}, alt=<20>{thick,Magenta}] (node8) -- (node9);
        \end{tikzpicture}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Componenti connesse - Correttezza}
    Ora dimostriamo che in effetti questo algoritmo individua tutte le componenti connesse.\pause
    \begin{thm}
        Al termine dell'algoritmo tutti i nodi saranno visitati e
        \[v \text{ è connesso a } u \iff \texttt{comp[v]} = \texttt{comp[u]}\]
    \end{thm}\pause
    \vspace{-0.5cm}
    \begin{proof}[Dimostrazione]
        Il fatto che tutti i nodi saranno visitati è ovvio, basta guardare il \textcolor{BrickRed}{\texttt{for}} 
        dell'algoritmo.\\ \pause
        ($\Leftarrow$) Se \texttt{comp[v]} = \texttt{comp[u]} allora $v$ ed $u$ sono stati visitati nella stessa chiamata alla
        procedura dfs, visto che \texttt{comp} viene impostato allo stesso valore per tutta la procedura. \pause
        E per il teorema precedente questo significa che sono connessi.\\ \pause
        ($\Rightarrow$) Per il teorema precedente, se $v$ è connesso a $u$ una chiamata alla procedura \texttt{dfs(v)} 
        li visita entrambi. \pause
        Ma visto che il valore a cui viene impostato \texttt{comp} non cambia per tutta la procedura, 
        segue che \texttt{comp[v]} = \texttt{comp[u]}.
    \end{proof}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Componenti connesse - Complessità}
\begin{columns}
    \begin{column}{.40\textwidth}
        \begin{lstlisting}
connected_components(G):
  comp = [0] * len(G(V))
  c = 0;
  for v in G(V):
    if !visited[v]:
      dfs(v, c)
      c = c + 1
  return comp
        \end{lstlisting}
        \begin{lstlisting}
dfs(v, c):
  visited[v] = true
  comp[v] = c;
  for u in N(v):
    if !visited[u]:
      dfs(u, c)
        \end{lstlisting}
    \end{column}
    \begin{column}{.60\textwidth}
        La complessità temporale $T(n,m)$ dell'algoritmo \texttt{connected\_components} è \pause 
        \[\color{BrickRed}{\mathbf{\Theta (n + m)}}\]\pause
        L'analisi è la stessa fatta per la DFS, solo che in questo caso siamo sicuri che tutti i nodi verranno visitati,
        dando un contributo di $\Theta (n)$, e quindi anche tutti gli archi saranno considerati, $\Theta (m)$, da cui:\pause
        \[ T (n,m) = \Theta (n) + \Theta (m) = \Theta (n+m)\]
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}{Conclusione}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item abbiamo imparato come identificare le componenti connesse..
        \item e se volessimo trovare le \red{componenti fortemente connesse} in grafi orientati?
        \item avrebbe senso lo stesso approccio?
        \item ve lo farà vedere Giordano! (\red{Kosaraju-Sharir})
    \end{itemize}
\end{frame}
\section{Licenza}
\begin{frame}[t]{Licenza}
\begin{minipage}[t][0.8715\textheight]{\textwidth}
    \vfill
    \begin{center}
    \Huge {\setfont{frc}{The End!}}
    \end{center}
    \vfill
    \hspace{-0.5cm}\includegraphics[width=0.2\linewidth]{pic/creativecommons.png} \hspace{0.5cm}
    \footnotesize{Queste slides sono distribuite sotto licenza Creative Commons.}
    \vspace{1cm}
\end{minipage}
\end{frame}
\end{document}
